\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{2020-07-02}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
\maketitle
\begin{frame}{Was steht heute an?}
    \tableofcontents
\end{frame}
\section{Dijkstra's Algorithmus}
\begin{frame}{Rückblick auf BFS}
    In Anschluss an das letzte Tutorium: Was berechnet die BFS?\\
    \pause
    Die BFS berechnet für jeden Knoten die Länge des kürzesten Pfades
    zwischen dem gewählten Startknoten und ihm selbst.\\[2em]
    Für welche Art von Graphen galt das?\\
    \pause
    Gerichtete, ungewichtete, zusammenhängende Graphen.\\[2em]
    Kann die BFS auch kürzeste Pfade in einem gewichteten Graphen 
    finden?\\
    \pause
    Nein. In dem Fall findet sie nur Pfade mit der minimalen Anzahl an
    Kanten.
\end{frame}
\begin{frame}{Rückblick auf BFS}
    Wollen wir kürzeste Pfade in einem gewichteten Graphen finden, 
    reicht eine einfache Breitensuche nicht mehr aus. Dazu benötigen 
    wir Dijkstra's Algorithmus.\\[1em]
    Dieser erweitert gewissermaßen die Idee der Breitensuche.\\[2em]
    Im Folgenden betrachten wir gerichtete Graphen mit 
    nichtnegativ gewichteten Kanten.
\end{frame}
\begin{frame}{Idee}
    Ausgehend von der "normalen" BFS nehmen wir folgende Änderungen 
    vor:
    \begin{itemize}
        \item d[v] : Gewicht des leichtesten Pfades zu v,\\
            initialisiert als $<\infty, \ldots, \infty>$
        \item parent[v] : Vorgänger von v in diesem leichtesten Pfad
        \item Iterationsschritt:\\
            Wähle bislang nicht explorierten Knoten v, zu dem der Pfad
            mit kleinstem Gesamtgewicht führt und untersuche alle 
            Kanten(v,w).\\
            Findet sich dabei ein leichterer Pfad nach w, update d und 
            parent.\\
            Alle Kanten (v,w) betrachtet? Markiere v als besucht und 
            untersuche ihn nicht noch einmal.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Wichtige Begriffe}
    \begin{block}{Definition: Kantengewichtung}
        Unter einer Kantengewichtung für einen Graphen G=(V,E) 
        verstehen wir Eine Abbildung
        $c: E \rightarrow \mathbb{R}$.\\[0.5em]
        Eine Kantengewichtung heißt nichtnegativ, wenn
        $\forall (v,w) \in E: c(v,w) \geq 0$
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Gewicht eines Pfades = Summe der Gewichte der Kanten, 
            aus denen er besteht
        \item Relaxieren einer Kante: Prüfen, ob durch die aktuell
            betrachtete Kante (v,w) ein neuer kürzester Weg zu w
            gebildet wird
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{Dijkstra}{G=(V,E), s: Vertex}: ([\NZer],[Vertice])
            \State d \< $<\infty, \ldots, \infty>$: [\NZer, $|V|$] 
            \State parent \< $<\bot, \ldots, \bot>$: [Vertice / $\bot$,
            $|V|$]
            \State parent[s] \< s
            \State d[s] \< 0
            \State PQ \< $<s>$: PriorityQueue
            \While{PQ $\neq \emptyset$}
            \State v \< PQ.deleteMin()
            \For{\textbf{each} (v,w) $\in$ E}
            \If{d[v] + c(v,w) < d[w]}
            \State d[w] \< d[v] + c(v,w)
            \State parent[w] \< v
            \If{v $\in$ PQ} PG.dekreaseKey(v)
            \Else\ PQ.insert(v)
            \EndIf
            \EndIf
            \EndFor
            \EndWhile
            \State \textbf{return} (d, parent)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_00.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_01.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_02.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_03.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_04.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & b & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 18 &  $\infty$ & $\infty$\\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_05.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & b & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 18 &  $\infty$ & $\infty$\\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_06.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_07.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_08.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_09.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_10.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_11.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_12.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_13.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_14.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Schema für Dijkstra's Algorithmus}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & ... \\
            \hline
            \hline
            \textbf{s} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{$v_1$} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{$v_2$} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{$v_3$} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{...} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Führt auf dem folgenden Graphen Dijkstra's Algorithmus aus und 
    füllt dabei eine Tabelle nach dem eben vorgestellten Schema auf!
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & 11 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & \circled{7} & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & 11 & \circled{11} & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & \circled{7} & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & 11 &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & 11 & \circled{11} & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & \circled{7} & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & 11 & \circled{11}
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Laufzeit}
    Die Laufzeit von Dijkstra's Algorithmus setzt sich zusammen aus:
    \begin{itemize}
        \item m $\cdotp$ decreaseKey
        \item n $\cdotp$ deleteMin
        \item n $\cdotp$ insert
    \end{itemize}
    Damit hängt die Laufzeit ab von der Art des Heaps, den wir verwenden:
    \begin{itemize}
        \item BinaryHeap: \bigO{(m+n)\cdot \log n}\\
            $\rightsquigarrow$ alle 3 Operationen in \bigO{\log n}
        \item FibonacciHeap: \bigO{m + n \cdot \log n}\\
            $\rightsquigarrow$ insert/decreaseKey in erwartet \bigO{1}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Zur Korrektheit}
    \footnotesize
    Warum liefert uns Dijkstra's Algorithmus sicher kürzeste Wege?\\
    Beweisskizze:
    \begin{itemize}
        \item in jedem Schritt i explorieren wir genau denjenigen Knoten
            v $\in$ V, zu dem vom gewählten Startknoten aus der bisher 
            kürzeste Pfad führt
        \item wir setzten für Dijkstra eine nichtnegative 
            Kantengewichtung voraus\\
            $\rightsquigarrow$ alle kürzesten Pfade zu noch nicht 
            explorierten Knoten haben mindestens die Länge des Pfades
            nach v
        \item Daraus folgt direkt, dass auch kein kürzerer Pfad zu v mehr
            gefunden werden kann
    \end{itemize}
    Da v in dieser Überlegung beliebig gewählt und in einem 
    Iterationsschritt der dem Startknoten nächste noch nicht explorierte
    Knoten war (trifft auf jeden Knoten im Laufe der Verfahrens genau 
    einmal zu) gilt dies für alle Knoten.
\end{frame}
\section{Bellman-Ford-Algorithmus}
\begin{frame}{Dijkstra vs. Negative Kantengewichte}
    Wie können nun also mit Hilfe von Dijkstra's Algorithmus alle 
    kürzesten Wege in nichtnegativ gewichteten Graphen finden.\\[2em]
    Was passiert, wenn wir dieses Verfahren auf Graphen mit negativen 
    Kantengewichten anwenden wollen?
\end{frame}
\begin{frame}{Dijkstra vs. Negative Kantengewichte}
    Wir betrachten den folgenden Graphen. An welcher Stelle könnte 
    Dijkstra's Algorithmus Probleme bekommen?
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Dijkstra vs. Negative Kantengewichte}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    Wir entdecken den Knoten d das erste Mal bei der Exploration von 
    Knoten c (d[c] = 2 und d[d] = 4). Wenn wir nun d explorieren, 
    entdecken wir einen Pfad nach c, der wegen des negativen Gewichtes 
    der Kante (d,c) kürzer ist als der bisherige. Wenn wir darauf c
    erneut explorieren, finden wir also einen noch kürzeren Pfad zu 
    d...\\
    Dijkstra's Algorithmus läuft in eine Endlosschleife!
\end{frame}
\begin{frame}{Motivation}
    \begin{block}{Negative Zyklen}
        \pause
        Unter einem negativen Zyklus verstehen wir einen Kreis in einem
        gewichteten Graphen, bei dem die Summe seiner Kantengewichte 
        negativ ist.
    \end{block}
    Enthält ein Graph solche negativen Zyklen, können wir Dijkstra's 
    Algorithmus also nicht anwenden.\\[2em]
    Wir brauchen einen Algorithmus, der die Knoten, die über einen
    negativen Zyklus erreichbar sind, erkennt (und ihnen ggf. ein 
    spezielles Gewicht -\inft\ zuordnet).
\end{frame}
\begin{frame}{Herleitung}
    Wir betrachten den Graphen erneut:
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    Nun suchen wir einen Pfad von a nach f, der möglichst viele Kanten 
    enthält, den negativen Zyklus aber höchstens ein Mal durchläuft.
\end{frame}
\begin{frame}{Herleitung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation_colour.pdf}
    \end{figure}
    Wozu das Ganze? Wir können ein paar interessante Beobachtungen 
    anstellen.
\end{frame}
\begin{frame}{Beobachtungen}
    Wie viele Kanten kann ein Pfad in einem gerichteten Graphen G=(V,E) 
    maximal beinhalten, bevor er einen Zyklus durchläuft?\\[0.5em]
    Maximal \norm{V} - 1\\[1em]
    Wie können wir aus einem Pfad $(v_1,...,v_p)$, der einen Zyklus 
    enthält, beliebig viele unterschiedliche Pfade generieren?\\[0.5em]
    Indem wir den Zyklus unterschiedlich oft durchlaufen.\\[1em]
    Schlussfolgerung:\\
    Wissen wir, dass ein Pfad zwischen zwei bestimmten Knoten die Länge 
    \norm{V} - 1 besitzt und wir finden einen noch kürzeren Pfad zwischen
    diesen Knoten, wissen wir auch, dass ein negativer Zyklus vorliegt.
\end{frame}
\begin{frame}{Der Bellman-Ford-Algorithmus}
    Der Bellman-Ford-Algorithmus baut auf dieser Idee auf:\\
    Wir relaxieren ähnlich wie bei Dijkstra jede Kante, jedoch genau
    \norm{V} - 1 Mal und prüfen anschließend, ob wir kürzere Pfade finden.
    Ist dies der Fall, liegt ein negativer Zyklus vor.
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{BellmanFord}{G=(V,E), s: Vertex}: ([$\mathbb{N}_0
            \cup \{-\infty\}$], [Vertice])
            \State d \< $<\infty, \ldots, \infty>$: [$\mathbb{N}_0 \cup
            \{\pm\infty\}$, \norm{V}] 
            \State parent \< $<\bot, \ldots, \bot>$: [Vertice / $\bot$,
            $|V|$]
            \State parent[s] \< s
            \State d[s] \< 0
            \For{i \< 1 \textbf{to} \norm{V} - 1}
            \For{\textbf{each} (v,w) $\in$ E}
            \If{d[v] + c(v,w) < d[w]}
            \State d[w] \< d[v] + c(v,w)
            \State parent[w] \< v
            \EndIf
            \EndFor
            \EndFor
            \For{\textbf{each} (v,w) $\in$ E}
            \If{d[v] + c(v,w) < d[w]}
            \Comment G enthält negativen Zyklus
            \State infect(w)
            \Comment markiere w und alle über w erreichbare Knoten
            \EndIf
            \EndFor
            \State \textbf{return} (d,parent)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ \\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 1\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ \\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 2 & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 2\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & c & b & $\bot$ \\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 2 & 4 & 5 & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 3\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & \textcolor{orange}{d} & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & \textcolor{orange}{1} & 4 & 5 & 5
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 4\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 1 &  \textcolor{orange}{3} & 5 & 5
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 5\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & \textcolor{orange}{0} & 3 & 5 &
            \textcolor{orange}{4}
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    2. Schritt: nach kürzeren Pfaden suchen
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 0 & \textcolor{orange}{2} & 5 & 4
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    3. Schritt: Knoten markieren
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & \textcolor{orange}{-\inft} & 
            \textcolor{orange}{-\inft} & 5 & \textcolor{orange}{-\inft}
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    \small
    Führt den Bellman-Ford-Algorithmus auf dem folgenden Graphen aus und
    notiert sowohl den Inhalt von d als auch von parent nach jedem
    Iterationsschritt in einer Tabelle nach dem Schema, das wir auch für
    Dijkstra's Algorithmus verwendet haben.
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & b & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & -3 & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & b & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & -3 & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & -1\\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & -3\\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & b & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & -3 & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & & & -11\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & -1\\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & & 0\\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & -3\\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & & & 0
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Laufzeit}
    Für eine Ausführung vom Bellman-Ford-Algorithmus auf einem Graphen
    G=(V,E) iterieren wir zuerst \norm{V} - 1 = n - 1 Mal über alle 
    Kanten und markieren anschließend alle Kanten höchstens ein Mal mit
    dem Abstand -\inft. Mit \norm{E} = m:\\[1em]
    Die Laufzeit liegt somit in \bigO{n \cdot m}
\end{frame}
\section{Dr. Meta sucht längste Wege}
\begin{frame}{Problem}
    Aufgrund seines hervorragenden Minion-Managements konnte sich Dr.
    Meta einen entscheidenden Vorsprung bei den diesjährigen 
    Schurkenwissenschaftsweltmeisterschaften verschaffen. Der Sieg ist
    zum Greifen nah.\\
    Doch der baumkuschelnde Geheimagent Al Gore hat es auf Dr. Meta 
    abgesehen und wird langsam lästig. Dr. Meta plant, Gore deswegen
    bei der morgigen Rallye unschädlich zu machen.\\
    Zum Glück ist ihm \textit{rein zufällig} das Navigationsgerät
    von Gore in die Hände gefallen.\\
    Wie kann Dr. Meta dieses so manipulieren, dass es nicht mehr 
    kürzeste, sondern längste Wege sucht?
\end{frame}
\begin{frame}{Idee}
    Wir modellieren uns das Straßennetz des Navigationsgerät als einen
    gerichteten Graphen G=(V,E) mit positiver Kantengewichtung c, die 
    jeweils die Länge einer Straße beschreibt.\\[2em]
    \pause
    Dr. Meta hat sich bereits über das Terrain kundig gemacht und kennt
    die Kante $e_{max} \in E$ mit maximalem Kantengewicht $c_{max}$. Er 
    überlegt sich, dass er aus G einen neuen Graphen G'=(V,E)
    modellieren kann, indem er die Kantengewichtung zu\\
    c'(e)$= c_{max}$ - c(e) umdefiniert.\\
    Auf diesem will er mit Dijkstra's Algorithmus 
    kürzeste Wege finden und diese dann mit ihren ursprünglichen 
    Gewichten als längste Wege ausgeben.
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Beweist oder widerlegt, dass dieser Ansatz längste Wege in G findet!
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Lösung}
    Zu Dr. Metas Bedauern liefert dieser Ansatz nicht das Gewünschte.
\end{frame}
\begin{frame}{longest path problem}
    Tatsächlich beißt sich Dr. Meta gerade die Zähne an einem NP-schweren
    Problem aus: dem longest path problem (NP-schwer bedeutet, wir können
    es aller Wahrscheinlichkeit nach nicht in polynomieller Laufzeit, 
    d.h. effizient, lösen)\\
    Während das Finden kürzester Pfade effizient möglich ist, stellt
    uns das Finden längster Pfade vor Probleme.\\
    In einem gewichteten vollständigen Graphen ist das longest path 
    problem sogar äquivalent zum traveling salesman problem, da der 
    längste Weg notwendigerweise alle Knoten enthält.
\end{frame}
\begin{frame}{Fragen?}
    Fragen!
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../XKCD/pillow_talk.jpg}
        \caption{\href{https://xkcd.com/69/}{https://xkcd.com/69/}}
    \end{figure}
\end{frame}
\end{document}
